[Catenane_Crystal_Structure_ChemComm_page634_1991.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Catenane_Crystal_Structure_ChemComm_page634_1991.jpg "fig:Catenane_Crystal_Structure_ChemComm_page634_1991.jpg")
**索烃**是一个[机械互锁分子](../Page/机械互锁分子.md "wikilink")，包含有两个或两个以上互锁的大环分子。除非环分子内部的[共价键断裂](../Page/共价键.md "wikilink")，否则互锁的环不能够分开。索烃的英文名（Catenane）源自拉丁文的Catena，意思是“链”。索烃和其他机械互锁分子有着概念上的联系，例如：[轮烷](../Page/轮烷.md "wikilink")、[分子扭结和](../Page/分子扭结.md "wikilink")[分子博洛米尼结](../Page/分子博洛米尼结.md "wikilink")。最近，人们用机械键这样一个新的术语来描述索烃环之间的连接。

## 合成

[Cat.ogg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cat.ogg "fig:Cat.ogg")
合成索烃主要有两种方法。第一种方法是简单的[关环反应](../Page/关环反应.md "wikilink")，希望分子在环关闭的时候位于恰好的位置，形成索烃。这种方法也被称作“统计法”，第一个索烃在合成时即采用此法，利用了二元酸酯的[酮醇缩合反应](../Page/酮醇缩合.md "wikilink")。此法的最大缺陷在于产率太低，因此很少被采用。

第二种方法依靠前体大环分子的[超分子预组装](../Page/超分子化学.md "wikilink")，比如利用[氢键](../Page/氢键.md "wikilink")、[金属配位](../Page/金属有机化学.md "wikilink")、[疏水作用或](../Page/疏水作用.md "wikilink")[库仑作用等](../Page/库伦力.md "wikilink")。这些非共价作用抵消了部分结合[熵并且使反应的分子处于适当的构型](../Page/熵.md "wikilink")。这也被称为“模板导向法”，如果再采取高压，能够得到超过90%的产率，这才使得索烃能够被广泛的应用。使用此方法的一个例子是用bis-二吡啶盐与冠醚二（对亚苯基）-34-冠-10形成稳定的[配合物](../Page/配合物.md "wikilink")。

## 性质与应用

[Catenane_ChemComm_244_1985.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Catenane_ChemComm_244_1985.png "fig:Catenane_ChemComm_244_1985.png")
对于索烃来说，最有趣的性质莫过于里面的环可以互相转动。这些动作可以通过[核磁共振波谱法等方法来探测](../Page/核磁共振波谱法.md "wikilink")。如果一个可以分子内的运动存在，那么该索烃内的环必然有一个或多个[热力学稳定位置](../Page/热力学.md "wikilink")。如果其中一个位置是可以由外界控制的话，就形成了一个[分子开关](../Page/分子开关.md "wikilink")。对于一个通过大环金属配位生成的索烃来说，移除和再加入金属离子就可以控制环是否能够自由的移动。

合成的索烃常常包含有很多其他的官能团，例如氧化还原识别基团（例如：[紫精和](../Page/紫精.md "wikilink")[四硫富瓦烯](../Page/TTF.md "wikilink")）、光敏异构化基团（例如：[偶氮苯](../Page/偶氮苯.md "wikilink")）、[荧光基团和](../Page/荧光.md "wikilink")[手性基团](../Page/手性.md "wikilink")。引入这些基团的作用包括控制分子的开关、制作[分子电子设备以及](../Page/分子电子设备.md "wikilink")[分子传感器等](../Page/分子传感器.md "wikilink")。

## 索烃的分类

在使用“模板导向法”合成索烃时，有很多不同的方法使反应来固定反应的前体。每一种非共价键的固定方法直接导致一类不同的索烃。

另外一类索烃被称为**pretzelanes**或**bridged
\[2\]catenanes**，这是因为他们和一种脆饼干（pretzel）很像，有着一样的空间群。在下面的例子里，\[1\]一个大环是一个缺电子的oligo
Bis-bipyridinium环，另外一个则是一个基于萘或对亚苯基的冠醚环芬。X射线衍射证明，因为[π-π相互作用](../Page/重叠_\(化学\).md "wikilink")，芳香基团被牢固的固定在了吡啶环的内部。在这类化合物中，存在有限数量的异构体，不过它们之间的转化十分迅速。

在手铐型索烃中，\[2\]两个相互连接着的环套着同一个环。其中二环（红色部分）在一个冠醚中包含了两个邻二氮杂菲单元。这种联锁环是可以[自组装的](../Page/分子自组装.md "wikilink")，反应第一步是两个或更多个邻二氮杂菲单元上的烯烃臂与一个铜（I）配合物配位，然后经过[烯烃复分解反应关环](../Page/烯烃复分解反应.md "wikilink")，形成产物。

|                                                                                                      |                                                                                          |                                                                                                            |
| ---------------------------------------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| [CatenaneScheme.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CatenaneScheme.svg "fig:CatenaneScheme.svg") | [Pretzelane.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pretzelane.svg "fig:Pretzelane.svg") | [Handcuffcatenane.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Handcuffcatenane.svg "fig:Handcuffcatenane.svg") |

**索烃的分类**

## 命名

在索烃的命名法中，在“索烃”前面会用一个带方括号的数字注明环的个数。\[3\]现在合成和分离的含最多环的索烃有七个环，所以是\[7\]索烃。

## 参见

  - [轮烷](../Page/轮烷.md "wikilink")
  - [奥林匹克烃](../Page/奥林匹克烃.md "wikilink")
  - [分子結](../Page/分子結.md "wikilink")

## 参考资料

<div class="references-small">

<references/>

</div>

[Category:超分子化学](../Category/超分子化学.md "wikilink")
[Category:半导体](../Category/半导体.md "wikilink")

1.  *Dynamic Chirality in Donor-Acceptor Pretzelanes* Y. Liu, S. A.
    Vignon, X. Zhang, P. A. Bonvallet, S. I. Khan, K. N. Houk, and [J.
    F. Stoddart](../Page/James_Fraser_Stoddart.md "wikilink") J. Org.
    Chem.; **2005**; 70(23) pp 9334 - 9344; (Article) DOI:
    10.1021/jo051430g [Graphical
    Abstract](http://pubs3.acs.org/acs/journals/doilookup?in_doi=10.1021/jo051430g)
    [detailed molecular
    structure](http://pubs.acs.org/subscribe/journals/joceah/suppinfo/jo051430g/jo051430gsi20050718_075148.pdf)
2.  *A catenane consisting of a large ring threaded through both cyclic
    units of a handcuff-like compound* Julien Frey, Tomá Kraus, Valérie
    Heitz and Jean-Pierre Sauvage [Chemical
    Communications](../Page/Chemical_Communications.md "wikilink"),
    **2005**, (42), 5310 - 5312
    [Abstract](http://www.rsc.org/Publishing/Journals/CC/article.asp?doi=b509745b)
    [detailed molecular
    structure](http://www.rsc.org/suppdata/CC/b5/b509745b/b509745b.pdf)
3.  *Nomenclature for Catenanes, Rotaxanes, Molecular Knots, and
    Assemblies Derived from These Structural Elements.* O. Safarowsky,
    B. Windisch, A. Mohry, F. Vögtle. Journal für praktische Chemie,
    **342:5**, 437-444, 2000.
    [DOI](../Page/DOI.md "wikilink"):[10.1002/1521-3897(200006)342:5\<437::AID-PRAC437\>3.0.CO;2-7](http://www3.interscience.wiley.com/journal/72510460/abstract?CRETRY=1&SRETRY=0)